**董橋**（），原名**董存爵**，[福建](../Page/福建.md "wikilink")[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[晉江人](../Page/晉江.md "wikilink")，[印尼華僑](../Page/印尼華僑.md "wikilink")，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[國立成功大學外文系畢業](../Page/國立成功大學.md "wikilink")。[2003年](../Page/2003年.md "wikilink")6月起任[壹傳媒董事](../Page/壹傳媒.md "wikilink")，為《[香港蘋果日報](../Page/香港蘋果日報.md "wikilink")》社長，[2014年](../Page/2014年.md "wikilink")4月退休\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]。

## 經歷

董橋曾在[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦大學亞非學院研究多年](../Page/倫敦大學亞非學院.md "wikilink")。曾任《今日世界》叢書部編輯、香港[美國新聞處編輯](../Page/美國新聞處.md "wikilink")、[英國廣播公司節目製作](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")、《[讀者文摘](../Page/讀者文摘.md "wikilink")》中文版總編輯、[香港公開大學中國語文顧問](../Page/香港公開大學.md "wikilink")、[香港中文大學出版組主任](../Page/香港中文大學.md "wikilink")、《[明報月刊](../Page/明報月刊.md "wikilink")》與《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》總編輯等職。

董橋撰寫文化思想評論及散文多年，在[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")、[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")、[成都](../Page/成都.md "wikilink")、[瀋陽出版文集十多種](../Page/瀋陽.md "wikilink")。曾獲第七屆[香港中文文學雙年獎](../Page/香港中文文學雙年獎.md "wikilink")（散文組）。著作有《回家的感覺真好》、《保住那一髮青山》、《倫敦的夏天等你來》、《沒有童謠的年代》、《從前》、《小風景》、《白描》等。\[5\]董橋學貫中西，散文備受推崇，曾任[大學文學獎](../Page/大學文學獎.md "wikilink")、[全球青年華文文學獎](../Page/全球青年華文文學獎.md "wikilink")、[城市文學獎等大賽評審](../Page/城市文學獎.md "wikilink")。文評家[陳子善撰有](../Page/陳子善.md "wikilink")〈你一定要看董橋〉一文，推許董橋作品。董橋文章《小風景：年輕蕭夏林的憤怒》曾在網路上廣泛流傳。

## 著作

### 《英華沉浮錄》

1998年，香港[明窗](../Page/明窗出版社.md "wikilink")

1.  流覽這樣的中英文
2.  香港中文不是葡萄酒
3.  蕩漾著優越感的語文
4.  留住文字的綠意
5.  天氣是文字的顏色
6.  新聞是歷史的初稿
7.  為紅袖文化招魂
8.  人道是傷春悲秋不長進
9.  給自己的筆進補
10. 博覽一夜書

### 《董橋文字集》

2001年，香港[明窗](../Page/明窗出版社.md "wikilink")

1.  馬克思博士到海邊度假
2.  中年是下午茶
3.  藏書家的心事
4.  繆姑太的扇子
5.  上帝不聽電話
6.  鏡子裏的展望
7.  天氣是文字的顏色（上、下）
8.  紅了文化，綠了文明（上、下）
9.  竹雕筆筒辯證法（上、下）
10. 鍛句鍊字是禮貌（上、下）
11. 給自己的筆進補（上、下）
12. 酒肉歲月太匆匆（上、下）

### 其他單行本

  - 《另外一種心情》（1980年，臺灣[遠景](../Page/遠景出版社.md "wikilink")）
  - 《這一代的事》（1986年，臺灣[圓神](../Page/圓神出版社.md "wikilink")）
  - 《跟中國的夢賽跑》（1987年，臺灣[圓神](../Page/圓神出版社.md "wikilink")）
  - 《鄉愁的理念》（1991年，北京[三聯](../Page/生活·读书·新知三联书店.md "wikilink")）
  - 《書城黃昏即事》（1996年，瀋陽[遼寧教育](../Page/遼寧教育出版社.md "wikilink")）
  - 《沒有童謠的年代》（1999年，香港[牛津](../Page/牛津大學出版社.md "wikilink")）
  - 《保住那一髮青山》（2000年，香港牛津）
  - 《回家的感覺真好》（2001年，香港牛津）
  - 《倫敦的夏天等你來》（2002年，香港牛津）
  - 《品味歷程》（2002年，香港[天地](../Page/天地圖書有限公司.md "wikilink")）
  - 《舊情解構》（2002年，香港天地）
  - 《從前》（2002年，香港牛津）
  - 《小風景》（2003年，香港牛津）
  - 《白描》（2004年，香港牛津）
  - 《甲申年紀事》（2004年，香港牛津）
  - 《記憶的腳註》（2005年，香港牛津）
  - 《故事》（2006年，香港牛津）
  - 《今朝風日好》（2007年，香港牛津）
  - 《絕色》（2008年，香港牛津）
  - 《青玉案》（2009年，香港牛津）
  - 《記得》（2010年，香港牛津）
  - 《這一代的事》（2010年，香港牛津）
  - 《景泰藍之夜》（2010年，香港牛津）
  - 《橄欖香》（2011年，香港牛津）
  - 《清白家風》（2011年，香港牛津）
  - 《舊日紅》 （2012年，中華書局出版）
  - 《立春前後》（2012年，香港牛津）
  - 《一紙平安》（2012年，香港牛津）
  - 《读书人家》（2014年，香港牛津）
  - 《讀書便佳》（2017年，香港牛津）
  - 《我的筆記》（2018年，香港牛津）

## 參考

<references/>

## 相關條目

  - [攪切榨](../Page/攪切榨.md "wikilink")

[category:香港散文家](../Page/category:香港散文家.md "wikilink")
[category:香港編輯](../Page/category:香港編輯.md "wikilink")

[Category:香港報界人士](../Category/香港報界人士.md "wikilink")
[Category:國立成功大學校友](../Category/國立成功大學校友.md "wikilink")
[Category:晉江人](../Category/晉江人.md "wikilink")
[Category:印度尼西亚华人](../Category/印度尼西亚华人.md "wikilink")
[Q](../Category/董姓.md "wikilink")

1.  [壹傳媒公告　黎智英兼港蘋社長](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20140429/388566/)
2.  [余英時：跋—為董橋兄榮休作](http://hk.apple.nextmedia.com/supplement/apple/art/20140427/18701479)
3.  [堅哥與台灣：董社長，珍重](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20140505/18709831)
4.  [董橋：珍重](http://hk.apple.nextmedia.com/supplement/apple/art/20140427/18701506)
5.  [煮字歲月太匆匆——董橋訪問談](http://tlc.ln.edu.hk/lle/book/cbook-writer_tung.htm)